\section{Решение дифференциального уравнения}

Давайте попробуем решить уравнение гармонических колебаний без перебора.
\[
    \ddot{x} + \omega^2 x = 0.
\]


Для этого введем новое обозначение $p(t) \coloneqq \dot{x}(t)$. Заметим, что для новой функции выполнено
следующее соотношение: $\dv{p}{t} = \dv{p}{x} \dv{x}{t} = p \dv{p}{x}$. С другой же
стороны $\ddot{x} = \dv{p}{t}$. Таким образом:
\[
    p \dv{p}{x} + \omega^2 x = 0.
\]

Теперь мы имеем дифференциальное уравнение первого порядка.

\begin{remark}
    Данный трюк с введением новой функции для понижения порядка с одной стороны является довольно общим,
    с другой стороны известно не так много типов дифференциальных уравнений, когда он действительно может
    помочь.
\end{remark}


Попробуем решить полученное уравнение.
\[
    p \dv{p}{x} = - \omega^2 x
\]

\[
    p \dd{p} = - \omega^2 x \dd{x}
\]

\[
    \int p \dd{p} = - \int \omega^2 x \dd{x}
\]

\[
    \frac{p^2}{2} = -\omega^2 \frac{x^2}{2} + \mathrm{const}
\]

Константу мы можем выбирать любую. Однако, можно заметить, что слева стоит положительный квадрат, а
справа отрицательный, следовательно константа должна быть положительной, т.е. в качестве константы можно
рассмотреть $\frac{c^2}{2}$.

\[
    p = \pm \sqrt{c^2 - \omega^2 x^2}
\]

Вспомним, что мы делали замену.

\[
    \dv{x}{t} = \pm \sqrt{c^2 - \omega^2 x^2}
\]

\[
    \int \frac{\dd{x}}{\sqrt{c^2 - \omega^2 x^2}} = \pm \dd{t}
\]

\[
    \frac{1}{\omega} \arcsin \frac{\omega}{c} x = \pm t + c'
\]

\[
    x = \frac{c}{\omega} \sin (\pm \omega t + \omega c')
\]

Заметим, что $\sin (x + \pi) = - \sin x$, таким образом знак внутри синуса можно определить выбором
константы $c'$. Следовательно итоговое решение имеет вид:

\[
    x = A \sin(\omega t + \varphi).
\]
